# Домашнее задание к занятию "5.5. Оркестрация кластером Docker контейнеров на примере Docker Swarm"

## Задача 1

Дайте письменые ответы на следующие вопросы:

- В чём отличие режимов работы сервисов в Docker Swarm кластере: replication и global?

>Replication позволяет запускать N количество экземпляров контейнера на кластере, global запускает экземпляр контейнера на каждом узле кластера.

- Какой алгоритм выбора лидера используется в Docker Swarm кластере?

>RAFT. Сервера постоянно отправляют друг-другу хартбиты, чтобы обозначать свое присутствие. Есть 3 состояния - последователь, кандидат и лидер. После того, как лидер пропадает из сети, каждый последователь по рандомному таймауту (150-300 мс) может стать кандидатом. Как только он становится кандидатом, он обозначает начало нового голосования, голосует сам за себя и отправляет предложение голосовать за него всем другим менеджерам. После того, как он получил большинство голосов, он объявляет себя лидером, о чем сообщает остальным и они становятся его последователями. В случае, когда образовалось 2 кандидата и они получили равное кол-во голосов, запускается следующее голосование с рандомным таймаутом и повторяется попытка выбора лидера, пока кол-во голосов не будет в большем количестве у одной из нод. Если происходит разделение кластера на 2 изолированные части, выборы лидера произойдут, однако лидер, который не может получить подтверждение от большиства, не будет фиксировать изменения. В случае с 2 менеджерами оставшийся возьмет на себя роль лидера. В случае разрыва сети лидеров будет 2, поэтому необходимо планировать такие вопросы заранее, либо использовать kubernetes или nomad. http://thesecretlivesofdata.com/

- Что такое Overlay Network?

>Это виртуальные сети поверх физических. Т.е. использование одних и тех же физических каналов связи разными тенантами с возможностью обеспечения изоляции доступа между ними. Базис для построения программно-определяемых компьютерных сетей.

## Задача 2

Создать ваш первый Docker Swarm кластер в Яндекс.Облаке

Для получения зачета, вам необходимо предоставить скриншот из терминала (консоли), с выводом команды:
```
docker node ls
```

>Создаем сеть `yc vpc network create --name net` и подсеть сети `yc vpc subnet create --name subnet --zone ru-central1-a --range 10.0.0.0/24 --network-name net --description "netology first subnet"`. Добавляем в конфигурационный файл id и folder_id подсети. Проверяем правильность командой `packer validate centos-7-base.json` и запускаем установку `packer build centos-7-base.json`. После развертывания можно увидеть доступные образы командой `yc compute image list`. После создания образа надо удалить сеть и подсеть, чтобы не выйти за лимиты `yc vpc subnet delete --name subnet && yc vpc network delete --name net`. После этого отредактировать в директории terraform файл variables и создать key-file `yc iam key create --service-account-name sa --output key.json`.

>![dashboard](https://gitlab.com/lybomir_dobrynin/devops-netology/-/raw/main/Homeworks/.img/5.5.1.png?raw=true)

## Задача 3

Создать ваш первый, готовый к боевой эксплуатации кластер мониторинга, состоящий из стека микросервисов.

Для получения зачета, вам необходимо предоставить скриншот из терминала (консоли), с выводом команды:
```
docker service ls
```

>![dashboard](https://gitlab.com/lybomir_dobrynin/devops-netology/-/raw/main/Homeworks/.img/5.5.2.png?raw=true)


## Задача 4 (*)

Выполнить на лидере Docker Swarm кластера команду (указанную ниже) и дать письменное описание её функционала, что она делает и зачем она нужна:
```
# см.документацию: https://docs.docker.com/engine/swarm/swarm_manager_locking/
docker swarm update --autolock=true
```
>Функция появилась вместе с поддержкой функции секретов в докере. В памяти каждого менеджера хранятся пары ключей для шифрования трафика при передаче и шифрования журналов RAFT. Однако, если скомпрометировать любую manager-node (т.е. получить доступ под root), для злоумышленника будут доступны пары ключей шифрования, которые позволят, в том числе, расшифровать журналы и получить доступ к секретам. Блокировка docker swarm позволяет зашифровать сгенерированным докером ключом пары ключей, которые используется для шифрования. При перезапуске демона докера потребуется разблокировка с указанием ключа. В случае добавления нового менеджера разблокировка не потребуется. Также, если ключ не обновлялся (`--rotate`), есть возможность просмотра на работающем кластере текущего ключа. Но если за время отсутствия ноды ключ был обновлен, потребуется ввод предыдущего значения ключа, либо вывод ноды из docker swarm и последующее его добавление в роли менеджера. 
- https://medium.com/lucjuggery/raft-logs-on-swarm-mode-1351eff1e690
- https://docs.docker.com/engine/swarm/swarm_manager_locking/

>![dashboard](https://gitlab.com/lybomir_dobrynin/devops-netology/-/raw/main/Homeworks/.img/5.5.3.png?raw=true)